\chapter{Операции морфологии, реализуемые в приложении}\label{ch:algo}

В начале результирующая поверхность заполняется 0, образуя полностью белое изображение. Затем осуществляется зондирование или сканирование исходного изображения пиксель за пикселем структурным элементом. Для зондирования каждого пикселя на изображение «накладывается» структурный элемент так, чтобы совместились зондируемая и начальные точки. Затем проверяется некоторое условие на соответствие пикселей структурного элемента и точек изображения «под ним». Если условие выполняется, то на результирующем изображении в соответствующих местах ставится 1.

По рассмотренной выше схеме выполняются базовые операции. Такими операциями являются наращивание (также применяется термин <<расширение>>) и эрозия (также <<сужение>>). Производные операции — это некоторая комбинация базовых, выполняемых последовательно. Основными из них являются открытие и закрытие.

\section{Наращивание}\label{sec:algo/dilation}

Базовая операция наращивания задётся выражением

$$
{\displaystyle A\oplus B=\bigcup _{b\in B}A_{b}}
$$

и реализуется парой структурных элементов вида

$$
\left(
\begin{matrix}
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{matrix}
\right)
\rightarrow
\left(
\begin{matrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{matrix}
\right)
$$

\section{Эрозия}\label{sec:algo/erosion}

Базовая операция эрозии задаётся выражением

$$
{\displaystyle A\ominus B=\{z\in A|B_{z}\subseteq A\}}
$$

и реализуется парой структурных элементов вида

$$
\left(
\begin{matrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{matrix}
\right)
\rightarrow
\left(
\begin{matrix}
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{matrix}
\right)
$$

\section{Замыкание и размыкание}\label{sec:algo/erosion}

Операции замыкания и размыкания представляют собой комбинации операций наращивания и эрозии в прямом и обратном порядке соответственно:

$$ {\displaystyle A\bullet B=(A\oplus B)\ominus B}; $$
$$ {\displaystyle A\circ B=(A\ominus B)\oplus B}. $$
